<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>El corazón de la mujer: Margarita</title>
            <author>Soledad Acosta de Samper</author>
            <editor>Mariana Acevedo García</editor>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <p>De libre acceso</p>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <bibl>
               <pubPlace>Colombia</pubPlace>
               <publisher>Biblioteca nacional de Colombia</publisher>
               <date>1869</date>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Para llevar a cabo el proceso de fijación de <hi rend="italic">El corazón de la
                  mujer: Margarita</hi> se aplicaron regularizaciones, tanto a cambios como a
               variantes, con el fin de construir una edición académica que integre las
               actualizaciones que ha enfrentado nuestra lengua y conserve la esencia característica
               de Soledad Acosta. </p>
            <p>En primera instancia, se hizo la revisión de los errores accidentales de la obra, es
               decir, aquellos que se encuentran en un nivel sintáctico y no causan alteraciones
               contundentes en el sentido del texto. Estas variantes están directamente relacionadas
               con las actualizaciones del sistema ortográfico y, por tanto, incorporan el análisis
               de fallos en la acentuación, omisión, duplicación o adición de elementos que alteren
               las convenciones actuales de la lengua. Dicho esto, la actual edición toma como
               criterio editorial la última entrega de la ortografía de la lengua española (2010)
               para la revisión de variantes del texto base (1869). </p>
            <p>El primer criterio para tener en cuenta es la actualización del sistema de
               acentuación de las palabras graves y agudas, tanto para aquellas que cuentan con
               acento gráfico innecesario, como para aquellas que prescinden erróneamente de él; a
               su vez, se corrigieron los acentos gráficos de los diferentes monosílabos (RAE, 2010,
               § 3.1.1). En segundo lugar, se eliminaron los espacios vacíos duplicados y mal
               posicionados. También se tuvo en cuenta la ortografía de los números cardinales, con
               el fin de estandarizar su expresión a lo largo del texto (RAE, 2010, § 3.1). Se
               regularizó la cantidad de puntos suspensivos (3) para ajustar el símbolo a las normas
               actuales (RAE, 2010, § 3.4.10). Por otro lado, se agregaron signos de apertura a las
               expresiones interrogativas y exclamativas para delimitar correctamente su
               segmentación (RAE, 2010, § 3.4.9) y se sustituyeron las comillas inglesas por
               comillas angulares para cumplir las sugerencias de uso del momento (RAE, 2010,
               §3.4.8). Finalmente, se llevó a cabo un análisis minucioso para efectuar el uso de la
               coma en oraciones de relativo explicativas —marcar incisos—, al igual que se
               suprimieron las comas que interferían en las oraciones de relativo especificativas
               (RAE, 2010, § 3.4.2.2.4.2.1). Sobre esta misma línea, también se hicieron
               modificaciones en los elementos coordinados, al eliminar comas que interferían con
               las conjunciones copulativas simples (RAE, 2010, § 3.4.2.2.3.1). </p>
            <p>En segunda instancia, se consideraron los errores sustanciales del texto, los cuales
               se posicionan en un nivel semántico y, a diferencia de los anteriores, pueden alterar
               su significado o interpretación, al modificar las intenciones del autor y depender de
               contextos específicos. En ese orden de ideas, este proyecto pretende abordar los
               cambios de la obra mediante un aparato crítico que busca la sinergia entre el usus
               escribendi de Soledad Acosta —en otras palabras, los hábitos estilísticos y
               lingüísticos que caracterizan la pluma de la autora—, el uso de la lengua que propone
               nuestra época y el usus escribendi de la editora —es decir, las costumbres
               lingüísticas y críticas del responsable de la edición—. Esta fusión tiene el
               propósito de transmitir al lector una visión que enriquezca el texto sin dejar de
               lado las convenciones que componen nuestra escritura contemporánea, ni el estilo e
               intenciones que caracterizaron la voz de Samper en su época. Cada cambio procura que
               el texto conserve la esencia de las pausas, tonalidades e intervenciones de cada
               personaje, para ofrecer una forma pertinente para el lector de hoy, sin olvidar la
               fidelidad a la forma que forjó su autora. </p>
            <p>En este caso el aparato crítico se compone de tres elementos centrales: para
               comenzar, se regularizó la enmarcación de comentarios del narrador mediante el uso de
               la raya. Este cambio ayudó a delimitar el comienzo y el final de las intervenciones
               del narrador durante los diálogos y, además, reconoció el uso de verbos de lengua,
               los cuales deben estar precedidos por una raya para lograr distinguir la voz del
               personaje de la voz del narrador (RAE, 2010, § 3.4.7.1.3). En segundo lugar, se
               señalaron las cesiones de voz que el narrador otorga a los personajes con el uso de
               dos puntos para conservar el estilo directo libre de la autora y garantizar una
               transición oportuna entre las diferentes voces (RAE, 2010, § 3.4.4.2.3). En
               consonancia con lo anterior, también se adecuó el uso de los dos puntos, ya que en
               algunos casos incumplían la relación de explicación, enumeración o consecuencia, por
               lo que se cambiaron por comas o puntos, según lo requirió cada caso (RAE, 2010, §
               3.4.4.2). Por último, se hicieron modificaciones en la segmentación del diálogo
               extenso del indio, con la intensión de mantener la fluidez de su discurso y evitar la
               separación de los complementos narrativos de su historia. </p>
            <p>En síntesis, la presente edición identifica diversos errores accidentales y
               sustanciales, que al transformarse enriquecen la lectura y estructura de la obra de
               Soledad Acosta. </p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <facsimile>
      <surface xml:id="f1">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/8f1c722764bb8dd5f4d71f91ae98dec33ace0f90/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.01.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f2">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/8f1c722764bb8dd5f4d71f91ae98dec33ace0f90/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.02.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f3">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/8f1c722764bb8dd5f4d71f91ae98dec33ace0f90/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.03.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f4">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/8f1c722764bb8dd5f4d71f91ae98dec33ace0f90/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.04.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f5">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/8f1c722764bb8dd5f4d71f91ae98dec33ace0f90/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.05.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f6">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/8f1c722764bb8dd5f4d71f91ae98dec33ace0f90/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.06.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f7">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.07.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f8">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.08.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f9">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.09.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f10">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.10.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f11">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.11.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f12">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.12.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f13">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.13.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
      <surface xml:id="f14">
         <graphic
            url="https://raw.githubusercontent.com/mariana280704/El-coraz-n-de-la-mujer-/b5264e704593b62ef56083f82120e27eb75921d0/el%20coraz%C3%B3n%20de%20la%20mujer%20im%C3%A1genes.14.jpg"
            mimeType="image/jpeg" width="400px"> </graphic>
      </surface>
   </facsimile>
   <text>
      <body>
         <listWit>
            <witness xml:id="A">EL CORAZON DE LA MUJER: MARGARITA (1869)</witness>
            <witness xml:id="B">EL CORAZON DE LA MUJER: MARGARITA (1887)</witness>
            <witness xml:id="C">EL CORAZON DE LA MUJER: MARGARITA (2021)</witness>
         </listWit>

         <div type="obra">
            <head><hi rend="italic">El corazón de la mujer: Margarita</hi></head>
            <pb n="1" facs="#f1"/>
            <p>V<choice>
                  <orig>.</orig>
                  <reg/>
               </choice></p>
            <p>MARGARITA<choice>
                  <orig>.</orig>
                  <reg/>
               </choice></p>
            <p><hi rend="italic">Qui voudrait te guérir, immortelle douleur? Tu fais la trame même
                  et le fond de la vie. S'il se mêle aux jours noirs quelques jours de bonheur,
                  Comme des grains épars, c'est ton fil qui les lie</hi><choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice>
            </p>
            <p>ANDRÉ THEURAT.<ref xml:id="n_note1" n="¹" target="#note1">¹</ref></p>
            <p>La siguiente tarde <choice>
                  <orig>ántes</orig>
                  <reg>antes</reg>
               </choice> de oscurecer nos volvimos <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> reunir y don Felipe dijo con cierto aire conmovido:</p>
            <p>—Ya que ayer hablábamos del <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice> de la mujer, quiero, sin <choice>
                  <orig>mas</orig>
                  <reg>más</reg>
               </choice> preámbulos, referirles una historia de la cual tuve conocimiento por varias
               circunstancias casuales.</p>
            <p>Todos nos preparamos <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> escucharlo, y él empezó así:</p>
            <pb n="2" facs="#f2"/>
            <p>I</p>
            <p>Sobre un costado del árido y pedregoso cerro de Guadalupe, que domina la ciudad de
               Bogotá, se <choice>
                  <orig>veia</orig>
                  <reg>veía</reg>
               </choice> en <choice>
                  <orig>Diciembre</orig>
                  <reg>diciembre</reg>
               </choice> de 1841 una pequeña choza cuya limpieza, la blancura de sus paredes y el
               empedrado que <choice>
                  <orig>tenia</orig>
                  <reg>tenía</reg>
               </choice> delante de su puerta indicaban tal vez pobreza pero no incuria, enfermedad
               moral de todo el que sufre. La choza estaba rodeada por una cerca de piedras
               colocadas sin arte ni <choice>
                  <orig>simetria</orig>
                  <reg>simetría</reg>
               </choice> y cubierta por matorrales de espinos, rosales silvestres, borracheros
               blancos y amarillos<ref xml:id="n_note2" n="²" target="#note2">²</ref>, arbolocos<ref
                  xml:id="n_note3" n="³" target="#note3">³</ref> y raquíticos cerezos. En torno de
               la <choice>
                  <orig>habitacion</orig>
                  <reg>habitación</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>corrian</orig>
                  <reg>corrían</reg>
               </choice> y engordaban varios cerdos y gallinas, que <choice>
                  <orig>vivian</orig>
                  <reg>vivían</reg>
               </choice> amistosamente con algunos perros hambrientos y un gato de mal genio. En la
               parte que quedaba <choice>
                  <orig>detras</orig>
                  <reg>detrás</reg>
               </choice> del rancho se <choice>
                  <orig>veia</orig>
                  <reg>veía</reg>
               </choice> una sementerilla<ref xml:id="n_note4" n="⁴" target="#note4">⁴</ref> de <choice>
                  <orig>maiz</orig>
                  <reg>maíz</reg>
               </choice> y de otras plantas que vegetaban <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> duras penas entre las piedras del cerco. </p>
            <p>Del lado de afuera de la cerca, en una esquina sombreada por matorrales de rosas y
               espinos y un cerezo, estaban dos personas sentadas sobre la verde grama. Eran dos
               jóvenes: un indio robusto y mozo, de cara cuadrada y amarillenta y vestido como
               soldado de aquella época, es decir<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>,</reg>
               </choice> de <choice>
                  <orig>calzon</orig>
                  <reg>calzón</reg>
               </choice> de manta, chaqueta azul con vueltas coloradas y el <choice>
                  <orig>pié</orig>
                  <reg>pie</reg>
               </choice> desnudo; y una muchacha de unos <choice>
                  <orig>diez y seis años</orig>
                  <reg>dieciséis</reg>
               </choice>, <choice>
                  <orig>tambien</orig>
                  <reg>también</reg>
               </choice> de raza indígena, pero algo <choice>
                  <orig>mas</orig>
                  <reg>más</reg>
               </choice> blanca, pequeñita, rolliza y colorada. Esta última, cabizbaja y triste, <choice>
                  <orig>volvia</orig>
                  <reg>volvía</reg>
               </choice> la mirada de vez en cuando <choice>
                  <orig>hácia</orig>
                  <reg>hacia</reg>
               </choice> la choza como si temiese que la vieran desde allí.</p>
            <p>—<choice>
                  <orig>Queria</orig>
                  <reg>Quería</reg>
               </choice>, Jacoba de mi vida<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">,</rdg>
               </app><choice>
                  <orig>decia</orig>
                  <reg>decía</reg>
               </choice> el indio<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">,</rdg>
               </app> decirte <choice>
                  <orig>adios</orig>
                  <reg>adiós</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> solas, pero deseaba <choice>
                  <orig>tambien</orig>
                  <reg>también</reg>
               </choice> explicarte lo que hasta ahora no me <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> atrevido <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> confesar... Yo te <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> dado mi palabra de casamiento, pero no puedo engañarte más; tu padre me
               sirvió mucho, me salvó la vida en la <choice>
                  <orig>accion</orig>
                  <reg>acción</reg>
               </choice> de la Culebrera, <choice>
                  <orig>é</orig>
                  <reg>e</reg>
               </choice> impidió que me cogieran prisionero, trayéndome <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su casa, donde me curaron las heridas... </p>
            <p>—¿Y porque te asistimos con cariño me quieres abandonar?</p>
            <p>—No es por eso... al contrario; es que no te quiero engañar, ni <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> tu padre que es un hombre honrado<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice> Jacoba, <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>soy casado! </p>
            <pb n="3" facs="#f3"/>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Casado! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>exclamó la muchacha, levantando las guedejas de pelo negro que le caían sobre
               los ojos. Miró por un momento espantada <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su compañero, pero viendo la seriedad con que este hablaba, se separó de su
               lado y volviéndole la espalda <choice>
                  <orig>prorumpió</orig>
                  <reg>prorrumpió</reg>
               </choice> en amargo llanto. </p>
            <p>—No llores, vida <choice>
                  <orig>mia</orig>
                  <reg>mía</reg>
               </choice>, que me partes el alma <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>dijo el soldado acercándosele y rodeando con su brazo el ancho talle de la
               india, <choice>
                  <orig>miéntras</orig>
                  <reg>mientras</reg>
               </choice> ella ocultaba la cara con el pañuelo rabo de gallo que llevaba al pecho—.
               Escucha, Jacoba <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">,</rdg>
               </app>añadió—: ahora un año, viviendo en Funza, una vieja, mi vecina <choice>
                  <orig>(que</orig>
                  <reg>(¡</reg>
               </choice>que Dios la perdone!), se empeñó en casarse conmigo<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice> yo no ganaba nada<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice> ella <choice>
                  <orig>tenia</orig>
                  <reg>tenía</reg>
               </choice> una sementera de papas y un trigal. El señor cura me habló <choice>
                  <orig>tambien</orig>
                  <reg>también</reg>
               </choice> y al fin y al cabo nos casó. Pero <choice>
                  <orig>apénas</orig>
                  <reg>apenas</reg>
               </choice> me remachó<ref xml:id="n_note5" n="⁵" target="#note5">⁵</ref> esa hija de <choice>
                  <orig>Satanas</orig>
                  <reg>Satanás</reg>
               </choice> que se volvió gata brava<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice> Tanto me desesperó, que una noche me fugué de la casa con la <choice>
                  <orig>intencion</orig>
                  <reg>intención</reg>
               </choice> de no volver <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> poner <choice>
                  <orig>jamas</orig>
                  <reg>jamás</reg>
               </choice> los <choice>
                  <orig>piés</orig>
                  <reg>pies</reg>
               </choice> donde ella estuviera. En el Socorro me enganché con los de González y ya
               sabes lo <choice>
                  <orig>demas</orig>
                  <reg>demás</reg>
               </choice><choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice> Aquí me topé contigo y no pude <choice>
                  <orig>ménos</orig>
                  <reg>menos</reg>
               </choice> que quererte cuando me mirabas con esos ojos de miel<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>pero</orig>
                  <reg>Pero</reg>
               </choice> ayer me <choice>
                  <orig>vió</orig>
                  <reg>vio</reg>
               </choice> el taita y me preguntó para <choice>
                  <orig>cuando</orig>
                  <reg>cuándo</reg>
               </choice> era el casorio: esa pregunta me remordió la conciencia, y en lugar de
               contestarle me <choice>
                  <orig>fuí</orig>
                  <reg>fui</reg>
               </choice> derecho al cuartel y senté otra vez plaza de soldado, pero ahora con los
               del gobierno. Mañana me voy para Antioquia, como te <choice>
                  <orig>decia</orig>
                  <reg>decía</reg>
               </choice>.</p>
            <p>Jacoba redobló su llanto, pero no contestaba. </p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Jacoba! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>exclamó el soldado exasperado<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>. No me guardes ojeriza: mira, aquí te traje esta crucecita para que la
               ensartes en tu rosario y te acuerdes de mí cada vez que la veas. </p>
            <pb n="4" facs="#f4"/>
            <p>La muchacha levantó <choice>
                  <orig>entónces</orig>
                  <reg>entonces</reg>
               </choice> la cabeza y miró al soldado con aire de profunda pena, <choice>
                  <orig>miéntras</orig>
                  <reg>mientras</reg>
               </choice> que por sus mejillas redondas y coloradas <choice>
                  <orig>corrian</orig>
                  <reg>corrían</reg>
               </choice> gruesas lágrimas, como lluvia sobre un campo de amapolas. </p>
            <p>—No quiero tu cruz <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>dijo al fin rechazándolo y con la voz ahogada por los sollozos añadió<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>: ¿Qué dirá mi taita cuando lo sepa? <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¿</reg>
               </choice>Y mi <choice>
                  <orig>mama</orig>
                  <reg>mamá</reg>
               </choice> que dirá? </p>
            <p>—¿No quieres ni acordarte más de mí, Jacoba, aunque me maten en la primera <choice>
                  <orig>accion</orig>
                  <reg>acción</reg>
               </choice> en que me halle? </p>
            <p>Jacoba fijó en él otra vez los llorosos ojos y, vencida por la <choice>
                  <orig>expresion</orig>
                  <reg>expresión</reg>
               </choice> humilde y triste del indio, alargó la mano, recibió la cruz del soldado sin
               contestar, la miró un momento y se la echó al seno al recoger una vasija llena de
               agua que <choice>
                  <orig>tenia</orig>
                  <reg>tenía</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> sus <choice>
                  <orig>piés</orig>
                  <reg>pies</reg>
               </choice>. El indio, para ocultar su enternecimiento, se despidió en silencio y echó <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> andar <choice>
                  <orig>hácia</orig>
                  <reg>hacia</reg>
               </choice> la ciudad. Jacoba se detuvo <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> mirarlo por <choice>
                  <orig>la</orig>
                  <reg>&#160;</reg>
               </choice> última vez, pero oyendo voces por el camino y temiendo encontrarse con <choice>
                  <orig>álguien</orig>
                  <reg>alguien</reg>
               </choice> que le pudiese preguntar la causa de su llanto apresuró el paso, mas al
               llegar <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la puerta de madera que separaba del camino el patio de la choza tropezó y
               cayó al suelo, rompiendo la vasija <choice>
                  <orig>é</orig>
                  <reg>e</reg>
               </choice> inundándose de agua. </p>
            <p>Se levantó muy abochornada <choice>
                  <orig>é</orig>
                  <reg>e</reg>
               </choice> iba <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> entrar <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la choza cuando salió de ella una mujer que viendo los tiestos regados por
               el suelo arremetió sobre ella con un palo de escoba que llevaba en la mano. La
               tempestad de regaños y gritos duró largo tiempo; se <choice>
                  <orig>oian</orig>
                  <reg>oían</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> una vez la rabiosa voz de la mujer y las súplicas y quejidos de la víctima,
               la cual lloraba ruidosamente, más bien <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> causa de la pérdida de su amante que por los golpes que <choice>
                  <orig>recibia</orig>
                  <reg>recibía</reg>
               </choice>. </p>
            <pb n="5" facs="#f5"/>
            <p>En esto las personas que sin quererlo ahuyentaron <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Jacoba llegaban al sitio en que se <choice>
                  <orig>habian</orig>
                  <reg>habían</reg>
               </choice> dicho <choice>
                  <orig>adios</orig>
                  <reg>adiós</reg>
               </choice> los dos indios. Era un grupo de cinco personas. Adelante iban dos alegres
               niñas de <choice>
                  <orig>15</orig>
                  <reg>quince</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>16</orig>
                  <reg>dieciséis</reg>
               </choice> años, seguidas de una señora como de cuarenta, de dulce y amable fisonomía,
               que conversaba con otra mas jóven. Esta, vestida de luto riguroso, era de aquellas
               personas que vistas una vez no pueden olvidarse: velaban sus grandes ojos negros,
               largas, sedosas y crespas pestañas y los realzaba el arco perfecto de sus pálidas
               cejas; pero la sombra azul debajo de sus párpados y la palidez de su rostro indicaban
               una pena concentrada y profunda. <choice>
                  <orig>Venia</orig>
                  <reg>Venía</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su lado un <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice>, cuya vista no se separaba un momento de la enlutada, siguiendo solícito
               cada paso que daba para ofrecerle su brazo y apoyo. </p>
            <p>—Detengámonos aquí un momento Margarita <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app> dijo la señora <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> quien llamaremos Justina, dirigiéndose <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la enlutada. </p>
            <p>Todas se sentaron: las muchachas <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> algunos pasos de distancia de Margarita, el caballero recostado <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> los <choice>
                  <orig>piés</orig>
                  <reg>pies</reg>
               </choice> de ella sobre la grama y Justina dividiendo los dos grupos. </p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Qué tarde tan bella! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>exclamó <choice>
                  <orig>ésta</orig>
                  <reg>esta</reg>
               </choice>, fijando sus miradas sobre el alto Monserrate, que iluminado por los rayos
               del sol brillaba con dorada y suave luz. El cielo estaba azul y <choice>
                  <orig>trasparente</orig>
                  <reg>transparente</reg>
               </choice> y en su apariencia todo respiraba paz y felicidad. </p>
            <p>—Qué de bellezas en el cielo y tranquilidad en el suelo <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>añadió Margarita<app>
                  <lem>—,</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—,</rdg>
               </app> ¿no es cierto Eugenio, que las obras de Dios son muy bellas?</p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Encantadoras! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>contestó <choice>
                  <orig>éste</orig>
                  <reg>este</reg>
               </choice> admirando la <choice>
                  <orig>expresion</orig>
                  <reg>expresión</reg>
               </choice> de dulzura que se leía en ese momento sobre la pálida frente de su
               compañera. </p>
            <pb n="6" facs="#f6"/>
            <p>—¿No es mejor <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>repuso Justina<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>, pasear y contemplar esta naturaleza llena de encantos, que permanecer siempre
               entre cuatro paredes sombrías? </p>
            <p>—Ciertamente <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>contestó Margarita<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>, pero<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice>
               <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>Y una <choice>
                  <orig>expresion</orig>
                  <reg>expresión</reg>
               </choice> de melancolía, <choice>
                  <orig>expresion</orig>
                  <reg>expresión</reg>
               </choice> de dolor concentrado y amargo, se difundió como una sombra por su fisonomía
               un momento <choice>
                  <orig>ántes</orig>
                  <reg>antes</reg>
               </choice> tan serena. </p>
            <p>—Margarita <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>dijo en voz baja el <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice><app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>, usted me prometió dar una hora de tregua <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> sus penas; cúmplamelo y déjeme ver en sus ojos aquella luz tranquila que es
               mi único consuelo; <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>oh! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>añadió<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>, <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>si me fuera posible verla un momento alegre, festiva como <choice>
                  <orig>ántes</orig>
                  <reg>antes</reg>
               </choice>! </p>
            <p>—Estoy contenta ahora, Eugenio <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>contestó ella sonriendo al fijar involuntariamente su mirada en la del <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice>, que la contemplaba con aire de súplica; pero un momento <choice>
                  <orig>despues</orig>
                  <reg>después</reg>
               </choice> apartó sus ojos para ocultar las lágrimas <choice>
                  <orig>qne</orig>
                  <reg>que</reg>
               </choice> subieron <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> ellos.</p>
            <p>En eso los gritos de la indiecilla se hicieron tan agudos dentro de la choza, que
               todo el grupo se levantó para buscar con la vista la causa de semejantes
               alaridos.</p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Qué gritos son estos! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>exclamó una voz fuerte y vieron llegar <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> un viejo inválido, quien al ver lo que pasaba levantó el <choice>
                  <orig>bordon</orig>
                  <reg>bordón</reg>
               </choice> y, como Neptuno en el primer canto de <hi rend="italic">La Eneida</hi>,
               calmó la tempestad. <choice>
                  <orig>"</orig>
                  <reg>«</reg>
               </choice>Hizo huir la nube sombría, restableció la claridad<choice>
                  <orig/>
                  <reg>»</reg>
               </choice>.</p>
            <p>Quitándole <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la vieja (que sin duda <choice>
                  <orig>hacia</orig>
                  <reg>hacía</reg>
               </choice> el papel de Juno) el palo de escoba, puso en libertad <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la <choice>
                  <orig>Vénus</orig>
                  <reg>Venus</reg>
               </choice> indígena. La vieja se retiró refunfuñando y la muchacha huyó despavorida <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> desahogar sus penas <choice>
                  <orig>detras</orig>
                  <reg>detrás</reg>
               </choice> de la casa, seguida por una guardia de honor compuesta de cerdos, perros y
               gallinas, los cuales enseñados <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> recibir de sus manos el alimento diario la acompañaban <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> todas partes. </p>
            <pb n="7" facs="#f7"/>
            <p>Al tiempo de ponerse en <choice>
                  <orig>pié</orig>
                  <reg>pie</reg>
               </choice> Margarita <choice>
                  <orig>vió</orig>
                  <reg>vio</reg>
               </choice> brillar entre la grama la crucecita de plata regalada por el indio <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Jacoba y perdida por esta en su fuga. Se estremeció al verla y se la enseñó <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Eugenio en silencio. Este la tomó en sus manos y le dijo conmovido al cabo
               de un momento: </p>
            <p>—Permítame usted, Margarita, conservar esta cruz que hallamos <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> nuestros <choice>
                  <orig>piés</orig>
                  <reg>pies</reg>
               </choice><choice>
                  <orig>,</orig>
                  <reg>&#160;</reg>
               </choice> como el recuerdo de uno de los momentos <choice>
                  <orig>mas</orig>
                  <reg>más</reg>
               </choice> dichosos...<app>
                  <lem>&#160;</lem>
                  <rdg wit="#A">:</rdg>
                  <rdg wit="#B">.... :</rdg>
                  <rdg wit="#C">&#160;</rdg>
               </app>
               <choice>
                  <orig>que</orig>
                  <reg>Que</reg>
               </choice> ella sea la señal de una esperanza con que he soñado aquí, así como es el
               emblema de la fe que <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> ambos nos domina. </p>
            <p>—Guárdela usted <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>contestó Margarita en voz baja<app>
                  <lem>—.</lem>
                  <rdg wit="#A">:</rdg>
                  <rdg wit="#B">:</rdg>
                  <rdg wit="#C">—:</rdg>
               </app>
               <choice>
                  <orig>acaso</orig>
                  <reg>Acaso</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>algun</orig>
                  <reg>algún</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>dia</orig>
                  <reg>día</reg>
               </choice> le sirva no para recordar un momento de esperanza ilusoria, sino para
               traerle <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la memoria la mujer que... que ha puesto su existencia <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la sombra del que murió en una cruz. </p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Margarita! <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app><choice>
                  <orig>exclamo</orig>
                  <reg>exclamó</reg>
               </choice> el <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice> con acento doloroso al ofrecerle el brazo para continuar su paseo<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>. <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Margarita, qué cruel es usted! </p>
            <p>Pero <choice>
                  <orig>ántes</orig>
                  <reg>antes</reg>
               </choice> de continuar mi relato, bueno será decir quiénes eran mis héroes.</p>
            <p>II</p>
            <p>Margarita Valdez, hija de un honrado comerciante de Bogotá, quedó huérfana desde muy
               niña y su tutor, deseoso de salvar su responsabilidad, viéndola <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice>, hermosa y sin <choice>
                  <orig>ningun</orig>
                  <reg>ningún</reg>
               </choice> pariente cercano que la pudiese proteger, procuró casarla tan luego como
               saliera del colegio. Su modesta belleza llamó la <choice>
                  <orig>atencion</orig>
                  <reg>atención</reg>
               </choice> de un militar de edad madura que pidió su mano y, <choice>
                  <orig>ántes</orig>
                  <reg>antes</reg>
               </choice> de presentarse en la sociedad, Margarita se <choice>
                  <orig>vió</orig>
                  <reg>vio</reg>
               </choice> casada. Su esposo, el coronel Perdomo, era el primer hombre <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> quien <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> oído decirle palabras de ternura y en su entusiasmo juvenil lo revistió con
               todas las virtudes con que las niñas adornan al personaje de sus fantasías. </p>
            <pb n="8" facs="#f8"/>
            <p><choice>
                  <orig>Sinembargo</orig>
                  <reg>Sin embargo</reg>
               </choice>, las contrariedades y la prosa de la vida, los modales bruscos del militar
               y las expresiones vulgares con que sazonaba su lenguaje en la intimidad aterraron <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Margarita, lastimando sus puros sentimientos, y en breve desapareció de su <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice> aquel amor delicado que abrigaba, pronto <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> germinar al primer soplo de ternura. Su esposo veía en ella una niña tonta
               y reservada, que no gustaba de sus saladas anécdotas y condimentadas historias, y <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> poco buscó en una sociedad poco <choice>
                  <orig>ó</orig>
                  <reg>o</reg>
               </choice> nada culta sus distracciones, volviendo <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la casa siempre disgustado; haciendo temblar <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Margarita con sus exigencias y regaños injustos, cada vez que la veía
               llorar y ocultarse para sustraerse <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> sus duras palabras y aún amenazas. </p>
            <p>Así pasó algunos años. No <choice>
                  <orig>tenia</orig>
                  <reg>tenía</reg>
               </choice> parientes y el coronel le <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> prohibido frecuentar sus antiguas amigas. La falta de familia, la soledad
               en que <choice>
                  <orig>vivia</orig>
                  <reg>vivía</reg>
               </choice> y el deseo de encarnar en <choice>
                  <orig>algun</orig>
                  <reg>algún</reg>
               </choice> objeto digno de él ese amor entusiasta que le <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> sido devuelto humillándola, la predispusieron <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> una grande <choice>
                  <orig>exaltacion</orig>
                  <reg>exaltación</reg>
               </choice>, que se manifestó en forma de <choice>
                  <orig>devocion</orig>
                  <reg>devoción</reg>
               </choice> entusiasta. <choice>
                  <orig>Vivia</orig>
                  <reg>Vivía</reg>
               </choice> resignada, pues, siendo las fiestas de iglesia todo su solaz<ref
                  xml:id="n_note6" n="⁶" target="#note6">⁶</ref>, y en fuerza de este régimen
                  ascético<ref xml:id="n_note7" n="⁷" target="#note7">⁷</ref> su fresca belleza
               empezó <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> marchitarse y <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> tomar el aspecto de tierna melacolía; su callado desaliento y la
               indiferencia que mostraba por todo lo que <choice>
                  <orig>sucedia</orig>
                  <reg>sucedía</reg>
               </choice> en el mundo hubiera llamado la <choice>
                  <orig>atencion</orig>
                  <reg>atención</reg>
               </choice> de cualquier otro que no fuese el coronel. </p>
            <p>Al fin estalló la <choice>
                  <orig>revolucion</orig>
                  <reg>revolución</reg>
               </choice> encabezada por Obando. El coronel Perdomo, fiel al partido del gobierno,
               tuvo que aceptar un puesto honroso en una lejana <choice>
                  <orig>expedicion</orig>
                  <reg>expedición</reg>
               </choice> al sur de la República. No queriendo dejar enteramente sola <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice> esposa en Bogotá, pues la <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> aislado completamente, decidió llevarla de paso hasta Ibagué, <choice>
                  <orig>adonde</orig>
                  <reg>donde</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>vivia</orig>
                  <reg>vivía</reg>
               </choice> una hermana suya, y dejarla bajo su <choice>
                  <orig>proteccion</orig>
                  <reg>protección</reg>
               </choice>. </p>
            <pb n="9" facs="#f9"/>
            <p>Margarita sufrió muchísimo durante el viaje: el militar, enseñado solamente <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> viajar con soldados, no <choice>
                  <orig>comprendia</orig>
                  <reg>comprendía</reg>
               </choice> cómo se fatigaba tan fácilmente y la tachaba de melindrosa, lo que la
               obligaba <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> reprimir su miedo <choice>
                  <orig>ó</orig>
                  <reg>o</reg>
               </choice> cansancio para que no la riñera, hasta que por fin llegó <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Ibagué casi exánime<ref xml:id="n_note8" n="⁸" target="#note8">⁸</ref>. </p>
            <p>Cuando Margarita se encontró en un clima delicioso, rodeada de perfumes y de flores,
               mimada y atendida por toda la familia de Justina (la hermana del coronel); cuando se <choice>
                  <orig>vió</orig>
                  <reg>vio</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>enmedio</orig>
                  <reg>en medio</reg>
               </choice> de un alegre grupo que procuraba darle gusto en todo, sintió un bienestar,
               una <choice>
                  <orig>satisfaccion</orig>
                  <reg>satisfacción</reg>
               </choice> tranquila, una serenidad de ánimo que <choice>
                  <orig>jamas</orig>
                  <reg>jamás</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> experimentado. Poco <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> poco su carácter mismo <choice>
                  <orig>parecia</orig>
                  <reg>parecía</reg>
               </choice> haber variado, su mirada recobró el brillo perdido <choice>
                  <orig>hacia</orig>
                  <reg>hacía</reg>
               </choice> años y un fuego interno, una luz nueva, calentó <choice>
                  <orig>é</orig>
                  <reg>e</reg>
               </choice> iluminó su espíritu. Sus modales <choice>
                  <orig>retraidos</orig>
                  <reg>retraídos</reg>
               </choice> y excesiva modestia cambiáronse en cierta gracia y elegancia natural: su
               voz dulce pero melancólica tomó un timbre animado y alegre que nunca <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> tenido; su andar lento <choice>
                  <orig>é</orig>
                  <reg>e</reg>
               </choice> indolente convirtióse en ligero y aéreo y <choice>
                  <orig>sí</orig>
                  <reg>si</reg>
               </choice> se la hallaba en todas las fiestas religiosas <choice>
                  <orig>parecia</orig>
                  <reg>parecía</reg>
               </choice> haber transigido<ref xml:id="n_note9" n="⁹" target="#note9">⁹</ref> con la
               rigidez de su vestido y por primera vez permitió que la adornasen y cuidó de su
               belleza. </p>
            <pb n="10" facs="#f10"/>
            <p><choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Pobre Margarita! Atravesaba sin comprenderlo el <choice>
                  <orig>oásis</orig>
                  <reg>oasis</reg>
               </choice> de su vida desierta, el único punto brillante, el solo tiempo en que pasó
               horas de completo contento. ¿Quién no guarda en su memoria el recuerdo de una época
               en que, sin saberlo, gozaba una dicha que <choice>
                  <orig>jamas</orig>
                  <reg>jamás</reg>
               </choice> volverá? <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Hay años, meses, <choice>
                  <orig>dias</orig>
                  <reg>días</reg>
               </choice> que forman en nuestra existencia puntos brillantes sobre los cuales
               detenemos tiernamente nuestra mirada al recorrer en la memoria los años que pasaron!
               Aquella tranquilidad cambióse en breve en una vaga <choice>
                  <orig>aprehension</orig>
                  <reg>aprehensión</reg>
               </choice> y las horas de sereno contento en <choice>
                  <orig>dias</orig>
                  <reg>días</reg>
               </choice> de penas, dudas y sobresalto. </p>
            <p>Pocas semanas <choice>
                  <orig>despues</orig>
                  <reg>después</reg>
               </choice> de su llegada <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Ibagué se presentó otro asilado en casa de Justina. Era un <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice> pariente suyo, el que habiéndose declarado abiertamente defensor del
               partido que él creía oprimido, es decir<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>,</reg>
               </choice> el de los revolucionarios, <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> tenido al fin que dejar <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Bogotá. Su lenguaje audaz y el liberalismo de sus escritos lo hicieron
               notable entre los progresistas, pero siendo enemigo de las luchas armadas y teniendo, <choice>
                  <orig>ademas</orig>
                  <reg>además</reg>
               </choice>, en el ejército del gobierno un hermano y varios parientes, Eugenio no
               quiso cooperar activamente en la <choice>
                  <orig>rebelion</orig>
                  <reg>rebelión</reg>
               </choice> y, viéndose amenazado de <choice>
                  <orig>prision</orig>
                  <reg>prisión</reg>
               </choice> en la capital, prefirió, <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> instancias de su familia, ir <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> lbagué <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> esperar allí el desenlace de los acontecimientos políticos.</p>
            <p>La fisonomía interesante y bella de Margarita, su melancolía genial y el retiro
               forzado en que <choice>
                  <orig>vivia</orig>
                  <reg>vivía</reg>
               </choice> inspiraron <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Eugenio una gran <choice>
                  <orig>compasion</orig>
                  <reg>compasión</reg>
               </choice> y natural simpatía; pero en Bogotá no <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> visitado nunca la casa de Perdomo, que era pariente suyo, <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> causa de la diferencia de sus opiniones políticas, que el coronel combatía
               con suma brusquedad; <choice>
                  <orig>ademas</orig>
                  <reg>además</reg>
               </choice>, porque <choice>
                  <orig>sabia</orig>
                  <reg>sabía</reg>
               </choice> que en aquella casa no <choice>
                  <orig>tenia</orig>
                  <reg>tenía</reg>
               </choice> entrada frecuente otro hombre que el dueño de ella. </p>
            <pb n="11" facs="#f11"/>
            <p>El clima medio de los trópicos es delicioso. La vida sencilla y perezosa que se
               lleva, la llaneza del trato social entre los que se <choice>
                  <orig>reunen</orig>
                  <reg>reúnen</reg>
               </choice> en las horas de descanso, la franqueza festiva de sus habitantes, los
               paseos <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>pié</orig>
                  <reg>pie</reg>
               </choice> y <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> caballo por preciosos parajes, los baños en <choice>
                  <orig>rios</orig>
                  <reg>ríos</reg>
               </choice> frescos y cristalinos, de cuyo seno salen las muchachas con la cabellera
               suelta y perfumada, las noches estrelladas en que un ambiente suave circula cargado
               de aromas penetrantes, el canto de variadísimos bambucos al son de tiples y guitarras
               que se oyen por todas partes al caer el sol: todo esto despierta en el alma el
               sentimiento de lo bello y tal <choice>
                  <orig>disposicion</orig>
                  <reg>disposición</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la ternura que al no tener el <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice> ocupado ya por <choice>
                  <orig>algun</orig>
                  <reg>algún</reg>
               </choice> afecto dominante, no puede satisfacerse sino amando. </p>
            <p>Habiendo vivido en Bogotá, <choice>
                  <orig>en</orig>
                  <reg>&#160;</reg>
               </choice> donde las costumbres son tan diferentes, Margarita pudo gozar con mayor
               encanto de aquellas escenas tan nuevas para ella. La llegada de Eugenio <choice>
                  <orig>dió</orig>
                  <reg>dio</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su existencia un <choice>
                  <orig>interes</orig>
                  <reg>interés</reg>
               </choice>, una luz desconocida cuyo peligro no comprendió al principio. La amena <choice>
                  <orig>conversacion</orig>
                  <reg>conversación</reg>
               </choice> del <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>fué</orig>
                  <reg>fue</reg>
               </choice> una <choice>
                  <orig>revelacion</orig>
                  <reg>revelación</reg>
               </choice> para su espíritu, que <choice>
                  <orig>jamas</orig>
                  <reg>jamás</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> sentido el vivificante influjo de las ideas de un hombre pensador, poniendo <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su alcance materias que hasta <choice>
                  <orig>entónces</orig>
                  <reg>entonces</reg>
               </choice> creyó áridas <choice>
                  <orig>é</orig>
                  <reg>e</reg>
               </choice> incomprensibles. <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Cuántos y cuán magníficos campos de ciencia se extendieron ante la soñadora <choice>
                  <orig>imaginacion</orig>
                  <reg>imaginación</reg>
               </choice> de la <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice>! Dedicóse nuevamente al estudio del <choice>
                  <orig>frances</orig>
                  <reg>francés</reg>
               </choice> que había aprendido con provecho en el colegio y que <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> dejado olvidar casi enteramente. En breve pudo recorrer la pequeña librería
               que Eugenio llevaba consigo, adivinando lo que no comprendía con aquella <choice>
                  <orig>intuicion</orig>
                  <reg>intuición</reg>
               </choice> que distingue <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la mujer y más <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la mujer amante. Olvidó en gran parte sus escrúpulos y aún llegó <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> leer libros que <choice>
                  <orig>ántes</orig>
                  <reg>antes</reg>
               </choice> miraba con horror. Muy luego echó de ver que la continua sociedad de
               Eugenio era demasiado agradable para ella y se propuso escasearla buscando en sus
               devociones y prácticas religiosas un <choice>
                  <orig>interes</orig>
                  <reg>interés</reg>
               </choice> mayor, pero ya este fervor místico se <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> enfriado e irresistiblemente <choice>
                  <orig>volvia</orig>
                  <reg>volvía</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> sus estudios y <choice>
                  <orig>conversacion</orig>
                  <reg>conversación</reg>
               </choice> con aquel. </p>
            <pb n="12" facs="#f12"/>
            <p>Por su parte el <choice>
                  <orig>jóven</orig>
                  <reg>joven</reg>
               </choice> sentía más agudamente el <choice>
                  <orig>aguijon</orig>
                  <reg>aguijón</reg>
               </choice> del <choice>
                  <orig>remordimiénto</orig>
                  <reg>remordimiento</reg>
               </choice>, pues no podía ocultársele que su <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice> se <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> conmovido hondamente; leía como en un libro abierto las luchas <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> que se entregaba Margarita y comprendía mejor que ella lo que pasaba en su <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice>. Ambos representaban la eterna <orig>imágen</orig>
               <reg>imagen</reg> de la mariposa que quema sus alas en la luz que la atrae, aunque
               sienta el calor y comprenda el peligro. </p>
            <p>Margarita <choice>
                  <orig>veia</orig>
                  <reg>veía</reg>
               </choice> en Eugenio el tipo adivinado en sus primeros años y que <choice>
                  <orig>despues</orig>
                  <reg>después</reg>
               </choice> creyó no existía verdaderamente. Eugenio encontró en ella el bello ideal de
               la mujer soñada en los raptos de <choice>
                  <orig>inspiracion</orig>
                  <reg>inspiración</reg>
               </choice> poética.</p>
            <p>De vez en cuando llegaban noticias y cartas del coronel en las que expresaba <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su modo un sincero amor <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> su esposa. Margarita las recibía temblando y las leía llena de sobresalto y
               vago temor y disgustada consigo misma se encerraba en su cuarto, pasando <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> solas con su conciencia largas horas de indecible angustia llorando y
               pidiendo <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> Dios fortaleza. Eugenio sentía el contragolpe de su pena y procuraba
               distraerla buscando <choice>
                  <orig>algun</orig>
                  <reg>algún</reg>
               </choice> nuevo objeto de estudio en <choice>
                  <orig>la</orig>
                  <reg>el</reg>
               </choice> análisis de obras selectas de literatura <choice>
                  <orig>ó</orig>
                  <reg>o</reg>
               </choice> en la <choice>
                  <orig>explicacion</orig>
                  <reg>explicación</reg>
               </choice> de los siempre interesantes fenómenos de la naturaleza. </p>
            <pb n="13" facs="#f13"/>
            <p>Al terminar el mes de diciembre de aquel año la familia de Justina <choice>
                  <orig>fué</orig>
                  <reg>fue</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> pasar algunas horas en una hacienda cerca de Ibagué. El <choice>
                  <orig>dia</orig>
                  <reg>día</reg>
               </choice> sereno y luminoso ostentaba todo el encanto de que se goza en aquel clima
               privilegiado. <choice>
                  <orig>Despues</orig>
                  <reg>Después</reg>
               </choice> de haber recorrido con la familia varios puntos de donde se <choice>
                  <orig>descubrian</orig>
                  <reg>descubrían</reg>
               </choice> bellísimas vistas, Eugenio y Margarita se encontraron sin haberlo advertido
               y por primera vez solos. <choice>
                  <orig>&#160; </orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Cuántas veces aquel <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> soñado con la fortuna de hablarle <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> solas dando sueltas al raudal de su ternura! Mas al ver colmadas sus
               esperanzas se turbó y sintió un vago remordimiento. <choice>
                  <orig>&#160; </orig>
                  <reg>¿</reg>
               </choice>Qué deseaba saber? <choice>
                  <orig>&#160; </orig>
                  <reg>¿</reg>
               </choice>Acaso la candorosa y expresiva fisonomía de Margarita no le <choice>
                  <orig>habia</orig>
                  <reg>había</reg>
               </choice> revelado mil veces sus sentimientos? Decirle lo que pasaba en su propio <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice> era desgarrar el último velo de la duda, que <app>
                  <lem>aún</lem>
                  <rdg wit="#A">aun</rdg>
                  <rdg wit="#B">aún</rdg>
                  <rdg wit="#C">aún</rdg>
               </app>
               <choice>
                  <orig>podia</orig>
                  <reg>podía</reg>
               </choice> mantenerla casi tranquila. Esto pensaba Eugenio y le sellaba los labios.
               Llegaron <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> orillas de un cristalino arroyo que <choice>
                  <orig>corria</orig>
                  <reg>corría</reg>
               </choice> saltando sobre piedras y brillante arena, sombreado por un bosquecillo de
               helechos, y se sentaron conmovidos bajo el ancho y tupido ramaje de un caucho. Ambos
               continuaron silenciosos, ella con los ojos bajos, él contemplándola intensamente. <choice>
                  <orig>Habia</orig>
                  <reg>Había</reg>
               </choice> llegado el momento decisivo para la suerte de <choice>
                  <orig>ámbos</orig>
                  <reg>ambos</reg>
               </choice> y lo que <choice>
                  <orig>habrian</orig>
                  <reg>habían</reg>
               </choice> querido ocultarse estallaba en su silencio mismo. Al verla tan bella y leer
               en su fisonomía lo que pasaba en su pensamiento Eugenio lo olvidó todo.</p>
            <p>—Margarita <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>dijo tomándole una mano, que ella no tuvo fuerzas para retirar<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>, permítame usted que aproveche este momento para explicarle lo que pasa en mi <choice>
                  <orig>corazon</orig>
                  <reg>corazón</reg>
               </choice>. </p>
            <p>Pero en ese momento se oyeron pasos y una de las hijas de Justina se acercó gritando: </p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>Margarita! <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice><choice>
                  <orig>cuánto</orig>
                  <reg>Cuánto</reg>
               </choice> la he buscado! La necesitan de Ibagué<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>añadió<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>: <choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¡</reg>
               </choice>llegó un expreso de Pasto!</p>
            <p>—<choice>
                  <orig>&#160;</orig>
                  <reg>¿</reg>
               </choice>Qué ha sucedido? <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>preguntó <choice>
                  <orig>ésta</orig>
                  <reg>esta</reg>
               </choice> poniéndose en <choice>
                  <orig>pié</orig>
                  <reg>pie</reg>
               </choice> y desfallecida <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> impulso de emociones tan contrarias. </p>
            <p>—No sé<choice>
                  <orig>....</orig>
                  <reg>...</reg>
               </choice>
               <choice>
                  <orig>el</orig>
                  <reg>El</reg>
               </choice> posta<ref xml:id="n_note10" n="¹⁰" target="#note10">¹⁰</ref> lo dirá.</p>
            <p>—<choice>
                  <orig>Tráe</orig>
                  <reg>¿Trae</reg>
               </choice> alguna mala noticia?</p>
            <pb n="14" facs="#f14"/>
            <p>—Venga <choice>
                  <orig>á</orig>
                  <reg>a</reg>
               </choice> la casa <app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">,</rdg>
                  <rdg wit="#B">,</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>contestó la niña muy turbada<app>
                  <lem>—</lem>
                  <rdg wit="#A">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#B">&#160;</rdg>
                  <rdg wit="#C">—</rdg>
               </app>, mi madre la espera.</p>
            <p>Asustada, temblando llegó <choice>
                  <orig>adonde</orig>
                  <reg>a donde</reg>
               </choice> la aguardaba Justina, que la recibió llorando. </p>
            <p>Perdomo había muerto sorprendido por una guerrilla enemiga. </p>
            <p>[...]</p>



         </div>
         <div type="notes">
            <head><hi rend="italic">Notas explicativas</hi></head>
            <note xml:id="note1" n="¹" target="#n_note1">
               <hi rend="italic">¿Quién querría curarte, dolor inmortal? Tú constituyes la trama
                  misma y el fondo de la vida. Si entre los días oscuros se mezclan algunos días de
                  felicidad,como granos dispersos, es tu hilo el que los une (traducción
                  propia).</hi>
            </note>
            <note xml:id="note2" n="²" target="#n_note2"> «Arbusto de América del Sur, de la familia
               de las solanáceas, de unos cuatro metros de altura, muy ramoso, de hojas grandes,
               vellosas y aovadas, flores blancas de forma tubular y fruto drupáceo. Despide olor
               desagradable de día y grato y narcótico de noche, y comido el fruto, causa delirio»
               (Real Academia Española, 2024). </note>

            <note xml:id="note3" n="³" target="#n_note3"> «Árbol de hasta seis metros de altura, de
               forma piramidal, hojas grandes y flores amarillas; su madera resistente se usa en la
               construcción» (Real Academia Española, 2024). </note>
            <note xml:id="note4" n="⁴" target="#n_note4"> «Diminutivo de sementera, es decir,
               espacio de tierra sembrada» (Real Academia Española, 2024).</note>
            <note xml:id="note5" n="⁵" target="#n_note5"> Del verbo remachar. La palabra consta de
               cuatro acepciones: En primer lugar, «machacar la punta o la cabeza del clavo ya
               clavado, para mayor firmeza». En segundo lugar, «percutir el extremo del roblón
               colocado en el correspondiente taladro hasta formarle cabeza que lo sujete y afirme»
               o «sujetar con remaches». Finalmente, podría referirse a «recalcar, afianzar,
               robustecer lo dicho o hecho» (Real Academia Española, 2024). Para este contexto, la
               cuarta definición podría ajustarse más a la referencia del indio al marcar el control
               o presión de su antigua esposa.</note>
            <note xml:id="note6" n="⁶" target="#n_note6"> «Consuelo, placer, esparcimiento, alivio
               de los trabajos» (Real Academia Española, 2024).</note>
            <note xml:id="note7" n="⁷" target="#n_note7"> Según el contexto se podría ajustar la
               concepción de «sobrio, muy austero» (Real Academia Española, 2024).</note>
            <note xml:id="note8" n="⁸" target="#n_note8"> «Sumamente debilitado, sin aliento,
               desmayado» o «sin señal de vida o sin vida» (Real Academia Española, 2024).</note>
            <note xml:id="note9" n="⁹" target="#n_note9"> Se define como «consentir en parte con lo
               que no se cree justo, razonable o verdadero, a fin de acabar con una diferencia».
               También como «ajustar algún punto dudoso o litigioso, conviniendo las partes
               voluntariamente en algún medio que componga y parta la diferencia de la disputa»
               (Real Academia Española, 2024). Para este caso se podría convenir en tomar la segunda
               acepción, aunque en sentido metáforico, pues la palabra parece hacer referencia a la
               negociación entre Margarita y la rigidez de su vestido, acuerdo que le da libertad y
               ligereza.</note>
            <note xml:id="note10" n="¹⁰" target="#n_note10"> «Persona que corre y va por la posta
               [correo] a una diligencia, propia o ajena» (Real Academia Española, 2024).</note>

         </div>

         <div type="bibliography">
            <head><hi rend="italic">Bibliografía</hi></head>
            <listBibl>
               <bibl xml:id="bibl1">
                  <author>Open AI</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Chat GPT</title>
                  <ref target="https://chatgpt.com/c/68b76bcc-1594-8330-b534-9e8d2050b53f"
                     >https://chatgpt.com/c/68b76bcc-1594-8330-b534-9e8d2050b53f</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl2">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Borrachero</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/borrachero?m=form"
                     >https://dle.rae.es/borrachero?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl3">
                  <author>Diccionario de americanismos</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Arboloco</title>
                  <ref target="https://www.asale.org/damer/arboloco"
                     >https://www.asale.org/damer/arboloco</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl4">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Sementera</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/sementera?m=form"
                     >https://dle.rae.es/sementera?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl5">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Remachar</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/remachar?m=form"
                     >https://dle.rae.es/remachar?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl6">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Solaz</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/solaz?m=form"
                     >https://dle.rae.es/solaz?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl7">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Ascético</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/asc%C3%A9tico?m=form"
                     >https://dle.rae.es/asc%C3%A9tico?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl8">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Exánime</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/ex%C3%A1nime?m=form"
                     >https://dle.rae.es/ex%C3%A1nime?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl9">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Transigir</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/transigir?m=form"
                     >https://dle.rae.es/transigir?m=form</ref>
               </bibl>
               <bibl xml:id="bibl10">
                  <author>Diccionario de la lengua Española</author>
                  <date when="2025">(2024).</date>
                  <title>Posta</title>
                  <ref target="https://dle.rae.es/posta?m=form"
                     >https://dle.rae.es/posta?m=form</ref>
               </bibl>
            </listBibl>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
